# Caesar's cipher
## Версия 0.1.0.1, дата сборки 24.06.2021

Автор: Митин С.В.: 
[https://gitlab.com/svmitin/caesar-cipher](https://gitlab.com/svmitin/caesar-cipher)

ПО предназначено для помощи Вове в расшифровке секретных посланий мамы на завтрак

__Системные требования__: \
ОС с поддержкой java 15+ и всеми соответствующими библиотеками

Для сборки и запуска можно использовать следующий набор команд
```
git clone https://gitlab.com/svmitin/caesar-cipher
cd caesar-cipher
chmod +x build.sh
./build.sh
```


## Задание лабораторной работы №3

Мальчик Вова любит разгадывать всякие головоломки. Однажды, проснувшись утром, Вова пошел на кухню, чтобы позавтракать, но вместо еды на столе, увидел листочек из блокнота с таким посланием:

```
ЗТЕФТИ ЧЦФТ!
ЙЛЗ Б ЗЦИЭ Й ГЖКДЭКГШЕБ Ъ НЖДЖЬБДФЁБГЭ.
БЪВАШЬЪ УГЦ ЯЦ ЦЙН УЦИЦВАЮ БВЪХЕД ФАГДЪ.
ЗЛКСВПЗЁ Н ЁЫНЫДТЫ А ЩЛБХШЙЛЁ ХЗИПДН ТПНЙЗ ЫЮРЮЙЗЁ СТРДЖТА. ПГПГ.
```

Вова перевернул лист и увидел такую подсказку:

```
1-я строка: А-=4, Б-=4, …, Я=Ы
2-я строка: А+=8, Б+=8, …, Я=Ж
3-я строка: А<ЗНАК>=<ЧИСЛО>, Б<ЗНАК>=<ЧИСЛО>, …, Я=?, <ЗНАК>-CONST, <ЧИСЛО>-CONST
4-я строка: как в третьей строке, но теперь для каждого слова…
```

Помогите Вове расшифровать это послание и наконец-то приступить к завтраку…

## Шифр Цезаря

[Шифр Цезаря](https://ru.wikipedia.org/wiki/Шифр_Цезаря) также известный как `шифр сдвига`, `код Цезаря` или `сдвиг Цезаря` — один из самых простых и наиболее широко известных методов шифрования.

Шифр Цезаря — это вид шифра подстановки, в котором каждый символ в открытом тексте заменяется символом, находящимся на некотором постоянном числе позиций левее или правее него в алфавите. 

> Например, в шифре со сдвигом вправо на 3, А была бы заменена на Г, Б станет Д, и так далее.

Шифр назван в честь римского полководца Гая Юлия Цезаря, использовавшего его для секретной переписки со своими генералами.

Шаг шифрования, выполняемый шифром Цезаря, часто включается как часть более сложных схем, таких как шифр [Виженера](https://ru.wikipedia.org/wiki/Шифр_Виженера), и всё ещё имеет современное приложение в системе ROT13. __Как и все моноалфавитные шифры, шифр Цезаря легко взламывается и не имеет почти никакого применения на практике__